\section{Seguridad} \label{sec:seguridad}
Para la gestión de la seguridad en el acceso a los recursos del servidor se ha implementado un modelo de logIn y cookies. En las siguientes secciones se especifican todos los detalles de esta implmentación tanto en servidor como en cliente.

\subsection{Hashing con MD5 y SHA-1}

Para la autenticación inicial del usuario se ofrece en la aplicación dos alternativas de hashing. El contenido de autenticación que se envía al servidor se estructura de la siguiente manera:
\begin{itemize}
\item Contraseña del usuario, contenido en la cabecera \emph{User}.
\item Fecha del instante, contenido en la cabecera \emph{Date}.
\item Tipo de hash utilizado, contenido en la cabecera \emph{Hash-Type}. El tipo de autenticación puede ser seleccionado por el usuario en el momento de la autenticación, pudiendo elegir entre MD5 y SHA-1.
\end{itemize}

El proceso de autenticación que se sigue en la aplicación es el siguiente

\begin{enumerate}
\item Se codifica la contaseña introducida por el usuario usando el método seleccionado, que irá almacenado en la solicitud HTTP.
\item Se codifica la suma de la contraseña del paso anterior y la fecha de la solicitud usando también el hash seleccionado en el paso 1. 
\item Se envia en la solicitud HTTP los datos descritos anteriormente, contenidos en la cabecera \emph{api-Key}. 
\end{enumerate}

Estos son los métodos usados para el funcionamiento anterior:

\begin{verbatimtab}
public static String md5(String source) {
	try {
		MessageDigest md =
		 	MessageDigest.getInstance("MD5");
		byte[] bytes = 
			md.digest(source.getBytes("UTF-8"));
		return getString(bytes);
	} catch (Exception e) {
		e.printStackTrace();
		return null;
	}
}
	
public static String sha1(String source) {
	try {
		MessageDigest sha = 
			MessageDigest.getInstance("SHA1");
		byte[] bytes = 
			sha.digest(source.getBytes("UTF-8"));
		return getString(bytes);
	} catch (Exception e) {
		e.printStackTrace();
		return null;
	}
}



\end{verbatimtab}

El proceso seguido para la compración de los elementos de autenticación enviados en el servidor es el siguiente:

\begin{enumerate}
\item Se consulta en la base de datos la contraseña, utilizando la id del usuario. La base de datos contiene dos tablas, una con la contraseña codificada en MD5 y otra en SHA-1
\item Una vez obtenida la contraseña, se le concatena la fecha que ha sido obtenida por parámetro y se hace el hash siguiendo el método indicado en la cabecera \emph{Hash-Type}
\item Se compara el resultado con el valor contenido en \emph{api-Key} y en caso de que no existan diferencias, se devuelve una cookie cuyo funcionamiento será detallado en la siguiente sección.
\end{enumerate}

Este es el código para la comparación de las contraseñas en JavaScript (solo MD5, SHA es igual)

\begin{verbatimtab}
...
//Hace el hash de la contraseña y la fecha
console.log(password[0].password);
var md5sum = crypto.createHash('md5');
md5sum.update(password[0].password + date);
var digest = md5sum.digest('hex');

if (key.localeCompare(digest) == 0) {

...
\end{verbatimtab}




\subsection{Cookies para autenticación} \label{sec:cookies}

Una vez autenticado el usuario, este recibe una cookie para permitir realizar acciones dentro de la base de datos. La misma cookie que recibe el usuario es almacenada en la base de datos, de forma que cada vez que este quiere acceder a algún recurso de la aplicación, tiene que facilitarla mediante el campo \emph{Cookie} de su solicitud HTTP. El acceso a los recursos se realiza de la siguiente manera: 

\begin{enumerate}
\item El cliente envía una solicitud HTTP al servidor con la URL donde desea acceder y una Cookie. 
\item El sevidor comprueba que la Cookie sea de dicho usuario y permite la ejecución de la acción que el cliente solicita
\end{enumerate}

La Cookie se crea cada vez que un usuario se autentica contra el servidor usando el siguiente código:

\begin{verbatimtab}
function createCookie(name, value, days) {
	if (days) {
		var date = new Date();
		date.setTime(date.getTime() + 
				(days * 24 * 60 * 60 * 1000));
		var expires = "; expires=\" + 
				date.toGMTString();

	} else var expires = "";

	return name + "=" + value + expires + 
								"; path=/";
}
\end{verbatimtab}
y se comprueba su validez de la siguiente forma:

\begin{verbatimtab}
function checkCookieDate(cookie) {
	var cookieString = cookie.split(";");
	var dateString = 
		cookieString[1].split("=");
	return new Date().getTime() < 
		new Date(dateString[1]).getTime();
}
\end{verbatimtab}

Se eligió este sistema de autenticación por tratarse de una forma ágil de comprobación de credenciales que no implica tener que estar usando algoritmos de encriptación en cada mensaje que se envíe al servidor. 

\subsection{Mejoras}
En resumen, las mejoras de seguridad introducidas en la aplicación son las siguientes:
\begin{itemize}
 \item Usar cookies para autenticación y mantenimiento de la sesión HTTP.
 \item Utilizar algoritmos MD5 y SHA-1 para hashing de datos.
\end{itemize}